【大整合+重開】電話+電腦+通訊+密碼+洗機消毒：保安+常見誤解

【大整合+重開】電話+電腦+通訊+密碼+洗機消毒：保安+常見誤解

《目錄》
1. 習慣性嚴重錯誤
2. 分散投資原則
3. 通訊軟件
4. 密碼
5. 洗機消毒方法+全碟加密

唔想喺連登睇嘅，可以下載完全手冊：

坊間好多保安問題其實唔係「密碼唔夠長」呢啲流於片面嘅錯誤，而係成個保安流程習慣性出錯。Security is only as good as your weakest link. 你淨係顧及「我條密碼夠唔夠長」或者「我有冇用iPhone」基本上係冇用，因爲你條防禦線淨係得一個位硬，個入侵者就可以兜路去攻擊你冇理嘅嗰個弱點。繼續讀落去之前請先check你有冇做任何以下嘅習慣性嚴重錯誤：

==1. 習慣性嚴重錯誤==

1. 去唔同網站或軟件開account嘅時候用同一個e-mail或電話做username
2. 去唔同網站或軟件開account嘅時候用同一個密碼（或同一個密碼做基礎然後加少少變化）
3. 用同一個通訊account處理公司（行動）同私人嘢
4. 用同一部電話+電腦處理公司（行動）同私人嘢
5. 任何電話+電腦有安裝過中國公司製作嘅軟件（e.g. AliPay, Taobao, Clean Master, MiFit, WeChat, Doutin/TikTok, WiFi Master Key, iQiyi, QQ Video, Toutiao, etc etc etc）
6. 使用某人捐贈嘅二手機之前完全冇消毒過（下面會有消毒講解）

如果有犯下上述錯誤，請立即糾正。第5點我個人會直接買過部新機，但係如果你想承擔「洗機其實可能洗得唔乾淨」嘅風險，可以考慮消毒instead of買過部。

==2. 分散投資原則==

1. 凡係保安嘅嘢，都唔可以淨係rely on一個防線。公司嘅資料請您唔好直接download落部電話到，因爲咁樣你就會完全依靠「電話嘅offline資料加密係work」。通訊軟件一樣，各位開咗2-factor authentication未？
2. 工資資料麻煩你除咗電腦/電話本身嘅加密之外，再擺入去一個Veracrypt container裏面，而且唔好咁無聊個Veracrypt container嘅密碼同電腦加密嘅密碼一樣。
3. 不論電話，電腦，定係container，你存取裏面嘅資料嘅時候，其實已經解咗密：意思即係，如果你電話冇閂機（唔係lock screen，係完全閂機），或者個Veracrypt container冇閂，咁你部電腦其實同冇加密冇分別。
4. 善用Veracrypt hidden container嘅功能。佢嘅功能係可以一個container整兩個password，一個假嘅password會開到第一層加密，真嘅password可以開到第二層加密。當你真係被警甴拉咗打到頂唔順，你真係feel到會有生命威脅嘅時候，你可以透露第一層嗰個password。第一層裏面麻煩你真係擺一啲敏感但係唔係最敏感嘅公司資料。

==3. 通訊軟件==

Q：Telegram唔係secure㗎咩？佢話有加密㗎喎，我甚至有用secret chat添喎。
A：電腦保安界其實講咗好多年Telegram唔係真係咁secure，佢嘅加密其實係你同個server之間 (client-to-server encryption)，唔係你同個聯絡人之間 (end-to-end encryption/”E2E”)，secret chat係有 E2E，但係Telegram個加密方法係佢自主研發，唔係用保安界公認work嘅加密法。

Q：咁用咩好？
A：公認係Signal嘅加密最好，連Snowden都推薦，但係有一個缺點：開account要用電話號碼。所以你要買一張即棄電話咭（俗稱太空卡）。
A：如果唔用Signal用咩好？我會推薦以下全部都係open-source嘅選擇：Keybase, Jami. （Tox唔建議用，因爲個加密方法未被密碼學人士稽查。）

Q：係咪淨係轉用一個好啲嘅通訊軟件就得？
A：唔係，你仲要用得啱先得。例如：你部公司電話有齊同事嘅contact，跟住你又log in個人嘅Google/Apple account，搞到同事嘅contact sync哂落個個人account到，咁你不如唔好用公司電話。又例如：你有一部處理某公司嘅電話（張記滅火），跟住你想去另外一間公司幫手（陳記宣傳），你竟然用同一部電話+account同第二間公司聯絡，咁你就間接害死咗兩間公司。

好有用呀

==4. 密碼==

Q：係咪長短嘅問題？
A：係，但係亦都唔係，因爲鳩長係冇用。以下係錯誤示範：
1. 用一個所謂base password再加唔同嘅字串（e.g. FuckThePopo2020LIHKG, FuckThePopo2019Facebook, FuckThePopo2019Instagram），有用過撞密碼軟件嘅人（e.g. John the Ripper）就知呢啲咁嘅pattern根本同冇加係一樣，因爲撞密碼嘅軟件根本會自動試埋呢啲pattern
2. 用一啲所謂變化字（e.g. F2ckTh3P0p0, FuCktHEpOPO），原因同1一樣
3. 加一啲數字符號落一個基本嘅base password（e.g. Fuck1The2Popo3），原因同1一樣
4. 同一條base password重複幾次（e.g. Fuck The Popo Fuck The Popo Fuck The Popo），原因同1一樣

Q：咁我用 gÏB»¥{9Ä*:-&ò"P"[_!#Xr9}]!y; 一定夠安全啦啩？
A：係，但係你個人腦唔會記到。

Q：咁點先得？
A：用一種叫做password manager嘅嘢，再加diceware。

Q：即係點？
A：你個人腦淨係需要記得兩個密碼：一個係電腦/電話加密嘅開機密碼，一個係個password manager嘅密碼。其餘全部網站/app/通訊嘅密碼，都用個password manager gen出嚟，由個password manager幫你記。

（Linux LUKS/dm-crypt同MacOS FileVault加咗密之後，開機都要入一條加密密碼，同你個log in密碼唔同。Windows BitLocker預設係冇呢個防禦，所以請您跟 加返個開機PIN，有或者直情唔好用Bitlocker，用VeraCrypt）

Password manager普通人我會推薦Bitwarden，熟電腦嘅我會推薦KeepassXC。安裝完之後入去你每一個account，逐個重新用個password manager gen過一個新嘅password，用個password manager幫你記。整完之後鏟哂Chrome呀，Firefox呀嗰啲幫你記咗嘅密碼。

好啦，咁password manager同你部電腦加密開機嗰個密碼又點gen呢？用diceware。

你真係間諜嘅話可以搵一粒骰人手做Diceware，但係而家科技發達所以不如用網站好過：

用6 words或更長，gen一條人腦記到但係又夠entropy嘅密碼。
Diceware嘅原理講解（有英文字幕）：

推

無得懶,救你一生

有用post lm

up

第一步：用 linux

Push

未睇先推

==5. 洗機消毒+全碟加密==
之前寫過，而家直接copy and paste，sorry唔係用港文寫…

請按情況選擇應對：

1. 電腦從未接觸過公司敏感資料，包括Google Drive，Telegram，其他有關文件或project：無須銷毀
2. 電腦曾經接觸過公司敏感資料，但由未接觸之前已經開啓了全碟加密（full-disk encryption，亦即Veracrypt encrypt system partition, Bitlocker, Filevault, 或 LUKS+dm-crypt）：無須銷毀，但切記電腦資料只有在完全關機情況下才爲保密，若電腦在待機模式（suspend/sleep）時被充公（例如你淨係搇埋個mon），敵人有辦法繞過加密。
3. 電腦曾經接觸過公司敏感資料，但由接觸之後已經開啓了全碟加密：清洗空間（wipe free space）。
4. 電腦曾經接觸過公司敏感資料，而且至今仍未開啓全碟加密：開啓全碟加密，然後清洗空間（wipe free space）。
5. 公司資料放在加密container內（如：Veracrypt container），且用過冇全碟加密的電腦存取：開啓全碟加密，然後清洗空間（wipe free space）。
6. 銷毀個別檔案：見如何銷毀個別檔案。
7. 銷毀整部電腦：見如何銷毀整部電腦。

如何全碟加密
==Windows (Veracrypt)==
1. 下載Veracrypt:
2. System > Encrypt System Partition/Drive
3. 跟指示繼續

==Windows (BitLocker)==
1. BitLocker只適用於Pro版嘅Windows，而且香港警察已經試過用某種辦法破解過（2017年縱橫遊case，可能係人手疏忽backup咗個recovery key係未加密嘅地方，亦可能係Bitlocker根本政府有辦法破解）
2. 入控制台Control Panel > System and Security > Manage Bitlocker > Enable Bitlocker
3. 跟指示繼續

==MacOS (Filevault)==
1. Apple menu （左上角） > System Preferences > Security & Privacy > Filevault
2. 跟指示繼續

==Linux (LUKS+dm-crypt)==
1. 自己搵distro嘅guide，或者參考：

留名學嘢

有用post

==如何清洗空間 (wipe free space)==

啲link出唔到（喊）

==Windows+Linux (Bleachbit)==
1. 下載Bleachbit
2. Scroll落去 System，剔 Free disk space
3. 按垃圾桶 ‘Clean’ icon
4. 食返個tea，等

==MacOS （手動）==
1. 舊版MacOS（El Capitan之前）可以開Disk Utility直接wipe free space，但係最新版無咗呢個功能，要手動整
2. 開Terminal
3. Copy and paste以下命令，然後按enter:
4. diskutil secureErase freespace 1 "/Volumes/Macintosh HD"
5. 沖返杯茶，等

==如何銷毀個別檔案==
==Windows+Linux (Bleachbit)==
1. 下載Bleachbit
2. File > Shred Files / Shred Folders

==MacOS (Permanent Eraser)==
Eden Waith嗰個。自己search，出唔到link lol

==如何銷毀整部電腦==
1. 下載DBAN（右上角）
2. 如果被銷毀嘅電腦有CD-drive，可以直接將DBAN嘅ISO檔案燒落CD到，然後放CD落電腦，開機，跳落第9步，如果想用USB，繼續讀落去
3. 下載Rufus（scroll落download）
4. 插入一個USB手指（會del哂啲嘢），開Rufus
5. Make sure個Device係個USB手指
6. 按SELECT，揀返DBAN嗰個iso檔案
7. 按START
8. 將個USB插入想銷毀嘅電腦，開機
9. 見到以下畫面後，按F3，入quick commands：

10. 見到以下畫面後，打prng，ENTER；DBAN會將全部資料改寫爲隨機亂碼：

11. 讀小說，或處理其他嘢，慢慢等

有冇運作時間？
dd 所有 drive 得唔得？

留名

==電話消毒==
自己睇官方程序，唔好跟啲網民自己post嘅嘢。

Android:
iOS:

Android用戶記得做以上程序之前入去settings delete哂呢啲Google accounts先，因爲你唔del嘅話部機會factory reset之後食死咗喺個舊account到，如果你係二手機嘅話就永世用唔到部機。

dd 係ok，但係DBAN對於普通人容易好多。

抗爭轉型：成爲高牆，拒做雞蛋

點解你可以甘能勁

睇到都覺得辛苦

雖然自己應該做唔到咁足
不過幫手推到上熱血,俾多啲人睇到

屌幫巴打推高學歷廢青巴就是贊

好文必推

真係唔可以懶，留名細閱

推推，Jami係GNU project

前身叫GNU Ring
GNU班人係次於OpenBSD班人信得過

點睇wickr?

危急起黎要銷毀電腦我寧願物理破壞好過

push

Not open source = 信唔過

物理破壞係冇用㗎，你就算用電鑽去鑽個harddisk都可以recover
危急起嚟淨係可以做一樣嘢：丟棄encryption key，亦即係熄機，掹電芯，跟住希望你事前加密功夫足夠，同埋你嘅心理質素能夠抵受到折磨。

推 lm

望番自己由細到大做乜都係呢個acct 呢個password 就知自己如果出起事嚟死撚緊

消磁都無用？
手機直接沖廁所/粉碎

我係做曬都信唔過自己set嘅加密

磁石真心冇用，微波爐都係
沖落廁所其實還好，但係最重要係你要熄機

手土

有用post先推

我覺得爆到電話係遲早嘅事，點樣係最短時間內消毀devices先重要

If there is someone I trust in the software world, it’s Richard Stallman

用錯咗不推文

商業專利產品係從來都唔可靠
商品就係為左錢而生產出黎
資本家認為個價錢係吸引就會賣
佢同你講會保護你 d 私隱，係因為未有人出足夠金錢買起你 d 資料，當有人出夠錢，你 d 私隱就唔值錢
之後會暗地裡賣晒你 d 資料，再同你講「我會保護你 d 私隱」賺晒兩邊錢

係唔係有實體加密key

你嘅意思係Yubikey?

yes

推推推

開VM，之後del 有無用？

Yubikey係好好嘅2nd factor，但係你個1st factor都首先係要一個好嘅密碼先（i.e. password manager gen出嚟）

對咩use case有冇用？你就咁問「有冇用」我答唔到。

自由係要爭取而且有代價。
Richard Stallman雖然好似痴線佬，但心水最清亦係佢，因為佢已經預視到未來最壞嘅情況。
顧目四望，身邊似乎唔多人對自己嘅私隱重視。我想要一個FREE society, free as in freedom.
“My anxiety is this: not that this community’s autonomy would be usurped by Peking, but that it could be given away bit by bit by some people in Hong Kong.” 經常諗起彭定康呢句，不單應用喺香港主權，同樣可以應用喺世界自由。我覺得香港已經做得相對好。

香港唔自由，一定唔會好

有用推

點解個post咁少人

你點樣搵返呢個po